# Лекция к ТЗ № 8-9

## Тема «Характеристика средств специально‑оздоровительной направленности»

Наиболее часто профилактико‑оздоровительный эффект физической тренировки связывают с применением упражнений умеренной (аэробной направленности) интенсивности (К. Купер, 1979). В связи с этим получили широкое распространение рекомендации к использованию с оздоровительной целью циклических упражнений (бег, езда на велосипеде, гребля, ходьба на лыжах и др.). Циклические упражнения вовлекают в работу наиболее крупные мышечные группы (1/5–1/2 и более мышечного массива), требующие значительного количества кислорода и поэтому развивающие преимущественно сердечно‑сосудистую и дыхательную системы. А хорошее состояние этих систем составляет основу здоровья человека. Большинство специалистов рекомендуют преимущественное (до 90–100%) использование в программах оздоровительной тренировки упражнений на выносливость.

Оздоровительная ходьба – самый доступный вид физических упражнений. Она может быть рекомендована людям всех возрастов, имеющим различную подготовленность и состояние здоровья. Особенно ходьба полезна людям, ведущим малоактивный образ жизни. При ходьбе тренируются мышцы, сердечно‑сосудистая и дыхательная системы. Путем ходьбы можно снять напряжение, успокоить нервную систему. Оздоровительное воздействие ходьбы заключается в повышении сократительной способности миокарда, увеличении диастолического объема сердца и венозного возврата крови к сердцу.

В зависимости от темпа и вида ходьбы энерготраты при ней возрастают от 3–8 до 10–12 раз.

В состоянии покоя человек тратит в среднем 1,5 ккал/мин энергии. При ходьбе со скоростью 5–6 км/ч человек массой 54 кг тратит 4,2 ккал/мин, 72 кг – 5 ккал/мин, 90 кг – 6,1 ккал/мин. Иначе говоря, расход энергии при обычной ходьбе увеличивается не меньше чем в 3–4 раза.

В зависимости от скорости различают следующие разновидности ходьбы (Д.М. Аронов, 1982):

– медленная ходьба (скорость до 70 шаг/мин). Она в основном рекомендуется больным, выздоравливающим после инфаркта миокарда или страдающим выраженной стенокардией. Для здоровых людей этот темп ходьбы почти не дает тренирующего эффекта;

– ходьба со средней скоростью в темпе 71–90 шаг/мин (3–4 км/ч). Она в основном рекомендуется больным с сердечно‑сосудистыми заболеваниями, тренирующий эффект для здоровых людей невысок;

– быстрая ходьба в темпе 91–110 шаг/мин (4–5 км/ч). Она оказывает тренирующий эффект на здоровых людей;

– очень быстрая ходьба в темпе 111–130 шаг/мин. Она оказывает очень мощное тренирующее влияние. Однако не все, даже здоровые, выдерживают этот темп в течение более или менее продолжительного времени.

В зависимости от скорости ходьбы и массы тела занимающегося расходуется от 200 до 400 ккал в час и более (табл. 1).

### Таблица 1. Расход энергии в зависимости от скорости ходьбы (для человека весом 70 кг) (по В.Сергееву)

<table cellspacing="0" cellpadding="0" border="1"> <tbody><tr> <td width="180"> <p align="center">Скорость ходьбы, км/ч</p> </td> <td width="180"> <p align="center">Темп ходьбы, шаг/мин</p> </td> <td width="180"> <p align="center">Энергозатраты, ккал/ч</p> </td> </tr> <tr> <td width="180"> <p align="center">3,0</p> </td> <td width="180"> <p align="center">70</p> </td> <td width="180"> <p align="center">195</p> </td> </tr> <tr> <td width="180"> <p align="center">4,0</p> </td> <td width="180"> <p align="center">90</p> </td> <td width="180"> <p align="center">230</p> </td> </tr> <tr> <td width="180"> <p align="center">5,0</p> </td> <td width="180"> <p align="center">110</p> </td> <td width="180"> <p align="center">290</p> </td> </tr> <tr> <td width="180"> <p align="center">6,0</p> </td> <td width="180"> <p align="center">130</p> </td> <td width="180"> <p align="center">390</p> </td> </tr> </tbody></table>

Тренировочный эффект ходьбы определяется учащением пульса. ЧСС в процессе ходьбы, используемой в оздоровительной физической культуре для эффективного воздействия на сердечно‑сосудистую систему, должна быть в пределах 65–80% от максимальной ЧСС для каждого возраста. Определить, какой должна быть оптимальная частота пульса в процессе ходьбы, можно по таблице 2.

<table cellspacing="0" cellpadding="0" border="1"> <tbody><tr> <td rowspan="2" width="90"> <p align="center">Время ходьбы, мин</p> </td> <td colspan="5" width="449"> <p align="center">Возраст, лет</p> </td> </tr> <tr> <td width="90"> <p align="center">20-29</p> </td> <td width="90"> <p align="center">30-39</p> </td> <td width="90"> <p align="center">40-49</p> </td> <td width="90"> <p align="center">50-59</p> </td> <td width="90"> <p align="center">60-69</p> </td> </tr> <tr> <td width="90"> <p align="center">30</p> </td> <td width="90"> <p align="center">145-155</p> </td> <td width="90"> <p align="center">135-145</p> </td> <td width="90"> <p align="center">125-135</p> </td> <td width="90"> <p align="center">110-120</p> </td> <td width="90"> <p align="center">100-110</p> </td> </tr> <tr> <td width="90"> <p align="center">60</p> </td> <td width="90"> <p align="center">140-150</p> </td> <td width="90"> <p align="center">130-140</p> </td> <td width="90"> <p align="center">120-130</p> </td> <td width="90"> <p align="center">105-115</p> </td> <td width="90"> <p align="center">95-105</p> </td> </tr> <tr> <td width="90"> <p align="center">90</p> </td> <td width="90"> <p align="center">135-145</p> </td> <td width="90"> <p align="center">125-135</p> </td> <td width="90"> <p align="center">115-125</p> </td> <td width="90"> <p align="center">100-110</p> </td> <td width="90"> <p align="center">90-100</p> </td> </tr> <tr> <td width="90"> <p align="center">120</p> </td> <td width="90"> <p align="center">130-140</p> </td> <td width="90"> <p align="center">120-130</p> </td> <td width="90"> <p align="center">110-120</p> </td> <td width="90"> <p align="center">95-105</p> </td> <td width="90"> <p align="center">85-95</p> </td> </tr> </tbody></table>

Примечание. Для женщин показатели надо увеличить на 5-7 ударов

Нагрузки менее низкой интенсивности не вызывают необходимых положительных сдвигов в аппарате кровообращения, хотя и улучшают самочувствие и настроение. Воздействие оздоровительной ходьбы одинаково у мужчин и женщин. Оздоровительный эффект ходьбы может быть достигнут в любом возрасте, включая пожилой.

Для реализации оздоровительного воздействия ходьбы необходимо учитывать три показателя: время ходьбы, ее скорость и расстояние.

На первых занятиях продолжительность дистанции может составлять около 1,5 км, а в последующем она увеличивается через каждые два занятия по 300–400 м, доводя дистанцию до 4,5–5,5 км. Сначала можно ходить по ровной, а затем по пересеченной местности; начинать следует с медленного темпа, а впоследствии при отсутствии стеснения в груди, болей в области сердца, сердцебиений, головокружений и подобных симптомов переходить к среднему и быстрому темпу. Продолжительность первых занятий составляет в среднем 25 мин, в последующем она возрастает до 60 мин. Количество занятий в неделю 4–5.

Определить физическое состояние занимающихся оздоровительной ходьбой и степень подготовленности их сердечно‑сосудистой системы к физическим нагрузкам можно с помощью трехмильного теста ходьбы, предложенного американским специалистом К. Купером (табл. 3). Если занимающийся способен пройти расстояние 5 км примерно за 45 мин, то можно переходить к оздоровительному бегу.

Оздоровительный бег оказывает всестороннее воздействие на все функции организма, на дыхательную и сердечную деятельность, на костно‑мышечный аппарат и психику. Недаром в Древней Элладе, колыбели Олимпийских игр, был рожден лозунг: «Если хочешь быть сильным – бегай! Если хочешь быть красивым – бегай! Если хочешь быть умным – бегай!»

### Таблица 3. Трехмильный тест ходьбы (по К. Куперу, 1989)

![](../images/8-9-1.png)

Примечание. Тест рекомендуется проводить не раннее чем по истечению 6 недель тренировок. Желательно хорошо промеренная трасса или дорожка стадиона. Таблица рассчитана только для ходьбы без перехода на бег

Главное отличие оздоровительного бега от спортивного заключается в скорости. Специалисты считают, что для оздоровительного бега скорость колеблется в пределах 7–11 км/ч. Более медленный бег требует большего расхода энергии, чем ходьба, а значит, неэкономичен и утомителен. Более быстрый бег вызывает слишком большое напряжение функций кровообращения, нежелательное для людей старше 40 лет.

Режим тренировки в беге может быть различным в соответствии с полом, возрастом, состоянием здоровья и физической подготовленностью занимающихся. Одинаковым для всех остается только одно требование (постепенность), обеспечивающее приспособление организма к возрастающей тренировочной нагрузке. В процессе занятий необходимо в первую очередь следить за пульсом. Для начинающих пульс в среднем не должен превышать 120–130 уд/мин, для лиц среднего возраста и практически здоровых людей – 130–140 уд/мин, а для молодых – 150–160 уд/мин.

Хорошим правилом для регулирования темпа бега и длины дистанции служит так называемый «разговорный тест»: если во время бега занимающиеся могут разговаривать, то, значит, все в порядке: бег можно продолжать в том же темпе и не прерывать его. Если же говорить во время бега трудно, следует замедлить темп и перейти на ходьбу.

Во время медленного бега расход энергии составляет от 600 до 800 ккал в 1 ч. Такая нагрузка в сочетании с разумным ограничением в питании способствует ликвидации избыточной массы тела.

Скорость оздоровительного бега в зависимости от индивидуальных особенностей может варьироваться (1 км за 5–10 мин), а продолжительность его может быть доведена до 60 мин и более. Однако для получения тренирующего и оздоровительного эффекта достаточно и 15–30-минутных пробежек.

Существует множество самых разнообразных схем оздоровительных беговых тренировок. Но, как правило, нагрузка в них дозируется (по продолжительности бега или пробегаемому расстоянию) исходя из возраста занимающегося, его физической подготовленности, времени, в течение которого человек регулярно занимается бегом.

Определить физическое состояние занимающихся оздоровительным бегом и степень подготовленности их сердечно‑сосудистой системы к физическим нагрузкам можно с помощью 12-минутного бегового теста, предложенного К. Купером (табл. 4).

Плавание. Оздоровительное значение плавания состоит в том, что оно является одним из эффективных средств закаливания человека, повышающего сопротивление организма воздействию температурных колебаний и простудных заболеваний. Занятия плаванием устраняют нарушение осанки, плоскостопие, гармонично развивают почти все группы мышц (особенно плечевого пояса, рук, груди, живота, спины и ног), играют важную роль в улучшении функций дыхания и сердечно‑сосудистой системы.

Плавание – незаменимая корригирующая гимнастика для детей, молодежи и пожилых людей. Благодаря симметричности движения и горизонтальному положению тела в воде, разгружающим позвоночный столб от давления на него всего тела, плавание служит прекрасным корригирующим упражнением, устраняющим различные нарушения в осанке.

Плавание является хорошим средством воздействия на сердечно‑сосудистую систему. Горизонтальное положение тела в воде, эффективное действие мышечного насоса (в результате динамического сокращения больших групп мышц) в сочетании с глубоким дыханием облегчает венозный возврат, что ведет к увеличению систолического объема крови при плавании. Облегченная работа сердца при плавании делает возможным продолжительное плавание в спокойном темпе и для пожилых людей.

Плавание является эффективным средством развития дыхательной мускулатуры. При плавании дыхание глубокое и согласованное с ритмом движений. Дыхательный аппарат работает с большим напряжением, преодолевая при вдохе давление воды на грудную клетку, а при выдохе – сопротивление воды.

Оздоровительное, лечебно‑тонизирующее воздействие плавания наиболее сильно тогда, когда оно технически правильно и индивидуально дозировано.

Первоначальная задача занятий оздоровительным плаванием состоит в адаптации занимающихся к непривычным условиям водной среды и обучению их движениям в воде. Занятия оздоровительным плаванием рекомендуется проводить в два этапа.

На первом этапе ставится задача обучения и совершенствования определенному способу плавания, в первую очередь брассу и кролю на груди и на спине. Стиль брасс – один из эффективных способов лечебно‑оздоровительного плавания.

На втором этапе решается задача постепенного увеличения объема плавания в соответствии с индивидуальными возможностями с целью повышения общей выносливости и способности преодолевать безостановочно всю оздоровительную дистанцию.

Переходить к занятиям второго этапа следует тогда, когда человек может продержаться в воде 20–40 мин. В качестве оптимальной оздоровительной дистанции принято считать дистанцию от 800 до 1000 м, которую следует проплыть с учетом возраста и с доступной скоростью, не останавливаясь. У лиц старше 50 лет дистанция сокращается. Под легкой нагрузкой подразумевается такое плавание, при котором частота сердечных сокращений не превышает 120 уд/мин, под средней – до 130 уд/мин, под большой – свыше 140 уд/мин.

Для возрастных групп от 51 до 70 лет нагрузка ограничена, ЧСС не должна превышать 120–130 уд/мин.

В зависимости от задач оздоровительного или лечебного плавания специалистами предлагаются разные варианты методики его проведения.

Для совершенствования работы сердечно‑сосудистой и дыхательной систем необходимо включать в занятия 20–30 мин непрерывного плавания четыре раза в неделю или более. Иначе не удастся добиться заметного улучшения состояния здоровья.

Определить физическое состояние занимающихся оздоровительным плаванием и степень подготовленности их сердечно‑сосудистой системы к физическим нагрузкам можно с помощью 12-минутного теста плавания, предложенного К. Купером (табл. 5).

Ходьба на лыжах. Из всех видов физических упражнений наибольшую пользу для здоровья приносят те, которые выполняются длительное время и при достаточно полном обеспечении кислородом, т.е. движения, выполняемые в так называемом аэробном режиме. Именно к таким упражнениям относится передвижение на лыжах.

Если при ходьбе, беге и езде на велосипеде вовлекаются в работу преимущественно мышцы ног, то при передвижении на лыжах в работу помимо нижних конечностей вовлекаются мышцы верхних конечностей и туловища. В связи с участием большого объема мышечной массы (более 60%) ходьба на лыжах способствует гармоническому развитию скелетной мускулатуры и уменьшению жировой ткани, в частности укреплению мышц брюшного пресса. Вовлечение в работу большой группы мышц, четкий ритм движений, длительное пребывание на открытом воздухе благотворно сказываются на деятельности систем кровообращения и дыхания (увеличиваются ЖЕЛ, легочная вентиляция).

Занятия на открытом воздухе оказывают на организм прекрасное закаливающее воздействие, повышают сопротивляемость организма к различным простудным и инфекционным заболеваниям, повышают стойкость к действию низких температур тех участков тела, которые наиболее часто подвергаются охлаждению (глотка и область миндалин, голова и т.д.).

Во время ходьбы на лыжах наблюдается большой расход энергии в связи с включением в работу всех мышечных групп при низкой температуре окружающей среды. За 1 ч расходуется 500–900ккал, величина энергетических затрат зависит от рельефа местности, погоды, состояния снежного покрова (условия скольжения), скорости передвижения, общей физической подготовленности.

Величина нагрузки, соответствующая возрасту занимающихся, приведена в таблице 6.

### Таблица 6. Частота сердечных сокращений в зависимости от интенсивности нагрузки у людей разного возраста при ходьбе на лыжах (по В.Е. Капланскому)

<table cellspacing="0" cellpadding="0" border="1"> <tbody><tr> <td width="100" valign="top"></td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">Оптимальная зона ЧСС, уд/мин</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">Зона больших нагрузок ЧСС, уд/мин</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">Максимальный пульс, уд/мин</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"></td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">150</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">177</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">200</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"></td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">145</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">172</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">195</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"> <p align="center">30</p> </td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">140</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">168</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">190</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"> <p align="center">35</p> </td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">137</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">164</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">185</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"> <p align="center">40</p> </td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">133</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">160</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">180</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"> <p align="center">45</p> </td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">129</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">155</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">175</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"> <p align="center">50</p> </td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">126</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">150</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">170</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"> <p align="center">Возраст, лет</p> </td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">122</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">145</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">165</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"> <p align="center">20</p> </td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">118</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">141</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">160</p> </td> </tr> <tr> <td width="100" valign="top"> <p align="center">25</p> </td> <td width="142" valign="top"> <p align="center">114</p> </td> <td width="176" valign="top"> <p align="center">137</p> </td> <td width="139" valign="top"> <p align="center">155</p> </td> </tr> </tbody></table>

Лыжные прогулки с оздоровительной целью следует начинать с 5–8 км, увеличивая постепенно дистанцию до 10–25 км. Скорость при этом возрастает с 4 до 5–6 км/ч. Продолжительность первых прогулок 30–60 мин, постепенно время прогулок увеличивается до 4 ч и более.

Езда на велосипеде укрепляет сердечно‑сосудистую и дыхательную системы. При занятиях велосипедом для здоровья необходимо ездить не менее 3 раз в неделю, безостановочно в течение, как минимум, 30 мин, с ЧСС 60% от максимальной. Средняя оптимальная скорость, обеспечивающая хороший тренировочный эффект, около 25 км/ч. Скорость меньше 15 км/ч имеет очень низкую аэробную стоимость. Энергетический оптимум во время езды на велосипеде эквивалентен ритму движения педалей – 60–70 об/мин. Лицам пожилого возраста рекомендуется медленное катание со скоростью 4–5 км/ч. Продолжительность прогулок не должна превышать 1–1,5 ч.

### Таблица 7. 12-минутный тест езды на велосипеде (по К. Куперу, 1989)

![](../images/8-9-2.png)

Примечание. Требуется преодолеть на велосипеде максимальное расстояние. Лучше проводить тест на трассе с хорошим покрытием, но свободной от автомобилей, желательно в безветренную погоду.

Выбрав с помощью соответствующих клавиш нужную программу, занимающийся начинает крутить педали. На табло индикатора на руле велотренажера сразу появляются цифры: ЧСС занимающегося; частота вращения педалей; затраты энергии в единицу времени; время работы. Если в период тренировки на велотренажере пульс занимающегося возрастает до уровня, близкого к опасной для данного возраста зоне, компьютер сообщает об этом звуковым сигналом и автоматически снижает интенсивность нагрузки.

Занятия на велотренажере очень полезны тем, кто страдает заболеваниями коленных и голеностопных суставов.

Определить степень физической подготовленности занимающихся можно с помощью 12-минутного теста езды на велосипеде (табл. 9).

Прыжки со скакалкой укрепляют сердечно‑сосудистую и дыхательную системы, они способствуют развитию силы и выносливости мышц ног. Для того чтобы добиться аэробного тренировочного эффекта, необходимо прыгать не менее 15 мин за тренировку, не менее 3 раз в неделю. Если ставится целью избавление от лишнего веса, то необходимо прыгать безостановочно в течение 30 мин.

Большинство ученых–медиков полагает, что эффективность прыжков через скакалку равна примерно 90% эффективности продолжительного бега, если оценивать ее по потреблению кислорода и количеству сжигаемых калорий. Во время прыжков со скакалкой выполняется в 30 раз больше механической работы, чем при беге (при занятиях, превышающих 10 мин).

На нагрузку во время упражнений со скакалкой влияют прежде всего технические навыки, число подскоков за 1 мин, вид прыжков (на одной, двух ногах, попеременно и т.п.).

При оздоровительных занятиях необязательно ограничиваться только одним видом аэробной активности. Желательно периодически менять вид упражнений. Единственное требование заключается в том, чтобы интенсивность и длительность упражнений обеспечивали адекватный аэробный эффект. А это значит, что во время физической нагрузки пульс должен достигать, по меньшей мере, 130 уд/мин и по возможности приближаться к оптимальному пульсу занимающегося.